<?xml version="1.0" encoding="UTF-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom">
  <channel>
    <title>Блог Рахима Давлеткалиева</title>
    <description>Блог Рахима Давлеткалиева</description>
    <link>https://rakh.im/</link>
    <atom:link href="https://rakh.im/feed.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    
      <item>
        <title>Обновление блога</title>
        <description>&lt;p&gt;После долгих месяцев затишься я наконец-то обновил блог и собираюсь снова писать в него. Вместо &lt;a href=&quot;https://rakh.im//why-blogengine/&quot;&gt;Эгеи&lt;/a&gt; теперь &lt;a href=&quot;http://jekyllrb.com/&quot;&gt;Джекилл&lt;/a&gt;. Эгея все еще лучший движок для блога, и я продолжаю советовать ее всем, но сам от нее отказался вот почему:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;Последовательно упрощаю все аспекты жизни, в том числе цифровой. Уменьшаю количество сервисов и технологий, храню текст исключительно в текстовых файлах и все такое. Надо будет отдельно написать об этом. Эгея это PHP, свои шаблоны, свой язык разметки. Джекилл это текстовые файлы, маркдаун, статические страницы и отсутствие движка. Мне так намного комфортнее.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;В том же стремлении захотелось упростить дизайн, сделать его примитивным и легким. Натягивать новую тему для Эгеи — довольно болезненная операция.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;Решил собрать все в одном месте — блог, статьи, переводы, лекции, путешествия. В старой версии для этого приходилось иметь Эгею для блога и Вордпресс для сайта (для всего остального). С Джекиллом получилось легче: все материалы это посты, не-блоговые материалы удобно вынесены в категории со своими кастомными страницами.&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;Теперь здесь можно найти &lt;a href=&quot;/translations/&quot;&gt;все переводы хороших видеороликов&lt;/a&gt; (например, лекции Краусса и речи Фейнмана), &lt;a href=&quot;/articles/&quot;&gt;избранные статьи&lt;/a&gt; (там пока не так много), &lt;a href=&quot;/lectures/&quot;&gt;лекции и доклады&lt;/a&gt; (самые интересные — про алгоритмы и английский язык, имхо), ну и &lt;a href=&quot;/travel/&quot;&gt;велопутешествия&lt;/a&gt; (пока только по одной стране). А еще все заметки &lt;a href=&quot;/english/&quot;&gt;про английский язык&lt;/a&gt; теперь доступны на одной странице милым списком.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я сделал редирект со старого блога на новый, в том числе для RSS, но если вам не лень — будет круче переподписаться на новый фид — &lt;a href=&quot;https://rakh.im/feed.xml&quot;&gt;https://rakh.im/feed.xml&lt;/a&gt;. О новых заметках буду писать в &lt;a href=&quot;https://twitter.com/freetonik&quot;&gt;твиттер&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;https://facebook.com/freetonik&quot;&gt;фейсбук&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Планирую продолжать писать про английский, но поменьше. Собираюсь писать о жизни, интерфейсах, медитации, книгах, бизнесе, обществе. Хочу вернуть этот клевый терапевтический эффект, связанный с последовательным, адекватным описанием некоторых идей, переживаний, мыслей. Видите, продолжаю жить конструктивным эгоизмом: думаю о блоге в первую очередь как о чем-то, что полезно &lt;em&gt;мне&lt;/em&gt;. Ну, вы ведь не обижаетесь?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Ах, да, теперь в блоге нет комментариев. Отдельно напишу почему.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Jan 2016 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://rakh.im/new_blog/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/new_blog/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Как компьютеры складывают числа</title>
        <description>&lt;p&gt;Мы в &lt;a href=&quot;https://ru.hexlet.io/?utm_medium=blog&amp;amp;utm_source=rakhim&amp;amp;utm_campaign=translation&quot;&gt;Хекслете&lt;/a&gt; любим разрабатывать не только прикладные курсы, но и более фундаментальные (например, про алгоритмы или операционные системы). Но мы пока не спускались ниже уровня ОС в иерархии абстракций. А там, внутри, столько всего интересного! Для многих людей, да даже для многих профессиональных программистов остаются загадкой процессы, происходящие внутри микропроцессора, на уровне отдельных транзисторов.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Публикуем перевод замечательного видео, в котором меньше чем за 15 минут объясняется, как компьютеры складывают числа с помощью транзисторов, двоичной системы счисления, простых логических схем и их хитрых комбинаций.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container mb3&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;420&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/YuSgZ173Utg?color=white&amp;amp;theme=light&amp;amp;rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Перевод Наталии Басс, озвучка моя.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;&lt;em&gt;P.S. В начале видео ошибочно процессором называют северный мост.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Wed, 15 Jul 2015 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/how_computers_add_numbers/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/how_computers_add_numbers/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>How to evaluate personal growth</title>
        <description>&lt;p&gt;&lt;em&gt;Note: I don’t differentiate between personal and professional growth in this essay. Professional is considered a subset of personal.&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;New Year is upon us, and along with resolutions for 2015 many of us try to take a look at 2014 and find some promising changes. Did I become a better entrepreneur? Am I smarter than before? Am I going in the right direction? Do I even know what direction to go?&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It can be hard to evaluate personal growth, but it’s very important to get some idea about it regularly. Seeing that you’re getting better is a huge motivation boost.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It’s easier with measurable things, for example, with programming. A year ago I didn’t know Ruby on Rails, today I can build simple things with it. Several months ago I’d spend days setting up the working environment, today I have made automation tools to deal with it in minutes.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Back in the university it was also pretty comfortable: I got marks and I could see if I’m getting better. I could also measure the time needed to complete assignments. Working for someone is another position where you have delegated some part of the evaluation to a trusted party: your boss, your team or your clients. Getting a bonus or a raise or just a positive comment gives you some idea.
Since January 2014 I’m working on my startup. There are of course measurable things there too: sales, clients, feedback. Just like in school or at work they measure the outcome, and you can get some idea of what it took to get there. But being an entrepreneur (god, I still feel so sketchy saying that), it’s a bit different.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Working as a software developer for some company, you have some tasks, some context and some defined goals. There is a relatively small set of skills you use and assess. Mainly, programming, communication, learning, teaching. So, if you meet all the deadlines, keep your team and clients happy and learn and adopt new things — seems like those skills are getting stronger. In other words, you are able to connect the outcome with your actions and skills.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The difference you’d feel as an entrepreneur in a startup is that the number of skills and actions is larger. Not that entrepreneurs are better than developers! Au contraire, they are worse: they don’t have a chance to focus on a single thing for long periods of time, they have to deal with lots of things, using different skills, but still have the same number of hours in a day as everyone else.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;As a result, when your startup, say, gets more sales, you can’t always clearly see the path from actions and skills to this outcome. Yes, you can see the feature your team completed to get there, but that’s not deep enough.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;It gets worse: sometimes the path isn’t there at all. Maybe, you had nothing to do with this increase in sales. Or maybe “nothing” is exactly what you did: sales increased because you didn’t do what you wanted, didn’t get in the way.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Startups are about learning, but measuring learning is hard.
How your actions and skills affect the overall business is a topic for another discussion, let’s get back to personal growth. So, it’s the end of the year, there’s definitely been some progress over the months, but did I become better? It is very possible that I didn’t grow at all — my team did, my co-founder did, but not me.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Maybe, one way to tackle this is to imagine you-from-the-past dealing with today’s issues. But that’s impossible, unfortunately. That person is gone, you’ll never have access to your past, unless they invent a time machine. But even if they do, and you go there and ask you-in-the-past “what would you do in this situation?”, and get an answer (along with “what the hell, who are you?!”), what next? How to determine if your present answer is better and if it shows your superiority?
But fear not, there is a way to evaluate personal growth! It’s called…
embarrassment.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;About 12 months ago I was convinced I have to spend weeks writing a huge project description and business plan, then hire 5 best developers and designers I can find, work for several months and release this awesome, successful and fantastic product everybody would love. If you’re into startups you know this is a bad bad idea. I know it now, and I feel embarrassed about considering that a year ago. Did I become better in thinking about startups? I’m pretty sure I did.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;The best way to preserve this embarrassment material is to keep a diary. Write about your ideas, actions and thoughts every day, and review them in the future. Of course, if you’re embarrassed by everything you do in the past — that’s a bad sign. But if you have nothing — that’s even worse.
So, hopefully, a year from now I will feel embarrassed about some of my current ideas and actions. The hard part is to accept the idea that you’re never perfect, you’re never the best. The idea is not to be the best, it is to be better.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sun, 14 Dec 2014 00:00:00 +0200</pubDate>
        <link>https://rakh.im/how_to_evaluate_personal_growth/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/how_to_evaluate_personal_growth/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Запуск Hexlet.io</title>
        <description>&lt;p&gt;Мы с Кириллом наконец готовы показать вам &lt;a href=&quot;http://hexlet.io/&quot;&gt;новую версию образовательного проекта Хекслет&lt;/a&gt;. Хекслет это платформа, где программисты создают и продают короткие практические уроки.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В первые недели закрытого бета-тестирования мы работали с несколькими авторами уроков, а сейчас готовы работать со всеми. Вы тоже можете стать автором – для этого не нужно быть преподавателем, нужно лишь быть опытным программистом, который хочет помогать своим коллегам.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Пишите по любым вопросам на info@hexlet.io&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 11 Aug 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/hexlet-io/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/hexlet-io/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Как учить английский всю жизнь</title>
        <description>&lt;p&gt;Второй доклад на УльКемпе был про английский язык. Без особой структуры рассказал про основные моменты, которые считаю важным при изучении иностранных языков, в частности – английского.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container mb3&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;420&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/ze46D4TXVgQ?color=white&amp;amp;theme=light&amp;amp;rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Ссылки из последней части доклада:&lt;/p&gt;

&lt;ul&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.italki.com/&quot;&gt;Italki&lt;/a&gt; – изучение языка по скайпу&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://ororo.tv/&quot;&gt;Ororo&lt;/a&gt; – фильмы и сериалы с английскими субтитрами и переводом по наведению.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.hamatata.com/&quot;&gt;Хаматата&lt;/a&gt; – онлайн-плеер для просмотра фильмов на английском языке с переводом субтитров по клику&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;https://www.duolingo.com/&quot;&gt;ДуоЛинго&lt;/a&gt; – изучение языков.&lt;/li&gt;
  &lt;li&gt;&lt;a href=&quot;http://www.urbandictionary.com/&quot;&gt;Urban Dictionary&lt;/a&gt; – словарь сленга&lt;/li&gt;
&lt;/ul&gt;

&lt;p&gt;P.S. В очередной раз спасибо &lt;a href=&quot;https://twitter.com/r_andrey&quot;&gt;Андрею&lt;/a&gt; за запись!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Mon, 28 Jul 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/english-at-ulcamp14/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/english-at-ulcamp14/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Почему не нужно делать стартап в онлайн-образовании</title>
        <description>&lt;p&gt;На УльКемпе выступил с докладом про онлайн-образование и Хекслет. Как и на &lt;a href=&quot;/no_remote_edu/&quot;&gt;прошлом выступлении&lt;/a&gt; в Омске, почему-то решил сформулировать тему на основе отрицания. Ну, видимо фишка такая.&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container mb3&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;420&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/dCgwh5p6wlA?color=white&amp;amp;theme=light&amp;amp;rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;div class=&quot;video-container mb3&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;420&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot; src=&quot;https://www.youtube.com/embed/zL7dl5h3bLE?color=white&amp;amp;theme=light&amp;amp;rel=0&amp;amp;showinfo=0&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;Новая версия Хекслета, о которой идет речь в докладе, уже доступна по адресу &lt;a href=&quot;http://hexlet.io/&quot;&gt;hexlet.io&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. Спасибо &lt;a href=&quot;https://twitter.com/r_andrey&quot;&gt;Андрею&lt;/a&gt; за запись!&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 24 Jul 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/no-online-edu/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/no-online-edu/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Мечты об одержимости</title>
        <description>&lt;p&gt;В детстве все люди вокруг меня были одержимы чем-то. Кто-то футболом, кто-то машинами, кто-то компьютерными играми, кто-то каким-нибудь карате. И я им всем завидовал. Я не мог увлечься чем-то до одержимости. Постоянно пытался, но не мог.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я был уверен, что стану одержимым видео-играми как только у меня появится игровая приставка. Родители купили мне Денди (точнее Сюбор), но вместо реальной одержимости я стал одержим самой идеей одержимости. Я не прошел ни одной игры, да и вообще играл редко, но усердно заполнял тетради чит-кодами, картами уровней, схемами прохождения. Часами изучал ассортимент картриджей во всех магазинах города, составляя таблицы сравнения: так я выбирал что же купить. Пожалуй, я был одержим &lt;em&gt;чем-то&lt;/em&gt; – инфраструктурой, окружением этих игр. Но не самими играми. Я симулировал одержимость играми.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;В школе я завидовал футбольным фанатам, которым всегда было чем занять время: они обсуждали бесконечные матчи и чемпионаты, играли в тематические компьютерные игры, обменивались фантиками, плакатами и наклейками с футболистами, читали газеты и журналы. Я снова завидовал. Заставлял смотреть себя футбол, симулировал переживания и эмоции, ввязывался в споры, покупал газеты и читал новости. Конечно, ничего не выходило, я расстраивался и продолжал завидовать.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Эти люди реально болели чем-то всей душой, а я тыкался во все подряд: футбол, программирование, писательство, музыка, фэнтези, коллекционирование марок, выжигание по дереву, интернет…&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Я не могу быть одержимым. И мне понадобилось 20 с лишним лет, чтобы понять, что мне на самом деле очень повезло.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Sat, 28 Jun 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/mechty-ob-oderzhimosti/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/mechty-ob-oderzhimosti/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Практические мини-курсы</title>
        <description>&lt;p&gt;Мы с &lt;a href=&quot;http://mokevnin.github.io/&quot;&gt;Кириллом Мокевниным&lt;/a&gt; запустили экспериментальный проект:  &lt;a href=&quot;http://tengs.ru/&quot;&gt;практические мини-курсы&lt;/a&gt; с узкой тематикой. Мы назвали такие курсы “тенгами”, от английского textbook + engineering. Эти мини-курсы рассчитаны на новичков.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Тенг состоит из четырех шагов с мягкой градацией от теории к практике. Первый шаг – короткая видео-лекция (с полной расшифровкой текстом) и дополнительный текст и ссылки для ознакомления. Лекция построена по принципу “от задачи” или “от проблемы”, то есть вместо классического академического повествования мы рассматриваем конкретную задачу, которую когда-то решили умные инженеры и программисты, а потом идем по их следам и изучаем решение.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Второй шаг – быстрая проверка теоретических знаний. Мы не видим ценности в запоминании фактов, поэтому вопросы в тесте направлены на понимание концепций, а не тренировку памяти.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Третий шаг – интерактивное упражнение для закрепления знаний в реальном мире. Эти упражнения выполняются прямо в браузере.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Последний шаг – практическое задание, которое нужно выполнить на своем компьютере и отправить решение на наш сервер. Оно будет автоматически проверено.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Первый “тенг” посвящен протоколу HTTP. Он сделан для тех, кто хочет понять, как работает HTTP и почему он работает именно так. Практическая часть – это написание собственного парсера http на любом языке программирования.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Видео из теоретической части мы распространяем бесплатно, вот оно:&lt;/p&gt;

&lt;div class=&quot;video-container mb3&quot;&gt;&lt;iframe width=&quot;560&quot; height=&quot;315&quot; src=&quot;//www.youtube.com/embed/E-q8b7Kc49w&quot; frameborder=&quot;0&quot; allowfullscreen=&quot;&quot;&gt;&lt;/iframe&gt;&lt;/div&gt;

&lt;p&gt;В остальном тенги платные, мы начали с $1.9 или 68 рублей, это чашка кофе (или кипяточек в Москве). 100% возврат денег без вопросов если вам что-то не понравится.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;P.S. Результаты этого эксперимента сильно повлияют на развитие Хекслета. Жду ваших комментариев. Спасибо!&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;UPD: Этот прототип превратился в новую версию &lt;a href=&quot;https://hexlet.io&quot;&gt;Хекслета&lt;/a&gt; спустя несколько месяцев.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Tue, 13 May 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/tengs/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/tengs/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Стрелять нужно в собаку</title>
        <description>&lt;p&gt;Есть такое популярное мнение: исполнители ни в чем не виноваты, нужно наказывать заказчиков. Особенно часто такую идею озвучивают когда дело касается политики или ситуации в стране. Вот народ ополчился против диктатора, а тот приказал полиции стрелять по демонстрантам. &lt;em&gt;«Бедные полицейские всего лишь выполняют приказы, делают свою работу, они ведь простые люди, как ты и я, чьи-то сыновья, чьи-то отцы».&lt;/em&gt;&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Такое мнение выгодно в первую очередь самим заказчикам. Если бы было популярно обратное мнение, мол, исполнители виноваты, исполнители полностью отвечают за свои поступки, то заказчикам было бы куда сложнее набрать себе преданную армию исполнителей.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если взрослый человек в здравом уме решил исполнить приказ, то это его решение и он должен нести ответственность, а не перекладывать ее на папочку.&lt;/p&gt;

&lt;p&gt;Если на вас нападает собака, которую на поводке держит хозяин, то стрелять нужно сначала в собаку.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Thu, 08 May 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/shoot-the-dog/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/shoot-the-dog/</guid>
      </item>
    
      <item>
        <title>Энтерта</title>
        <description>&lt;p&gt;Мы с &lt;a href=&quot;http://unno.me/&quot;&gt;Федором&lt;/a&gt; открыли новый проект про сериалы – &lt;a href=&quot;http://enterta.ru/&quot;&gt;Энтерта&lt;/a&gt;. Там публикуются &lt;a href=&quot;http://enterta.ru/articles/&quot;&gt;статьи&lt;/a&gt; и &lt;a href=&quot;http://enterta.ru/news/&quot;&gt;новости&lt;/a&gt; про нашу любимую прелесть – сериалы. Там есть постоянно растущая &lt;a href=&quot;http://enterta.ru/shows/&quot;&gt;база сериалов&lt;/a&gt;, в которой можно искать себе занятие на выходные. А еще на Энтерте можно следить за выходом новых серий – в разделе &lt;a href=&quot;http://enterta.ru/schedule/&quot;&gt;расписание&lt;/a&gt;.&lt;/p&gt;
</description>
        <pubDate>Fri, 02 May 2014 00:00:00 +0300</pubDate>
        <link>https://rakh.im/enterta/</link>
        <guid isPermaLink="true">https://rakh.im/enterta/</guid>
      </item>
    
  </channel>
</rss>
